\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}


\DeclareFontFamily{OMX}{yhex}{}
\DeclareFontShape{OMX}{yhex}{m}{n}{<->yhcmex10}{}
\DeclareSymbolFont{yhlargesymbols}{OMX}{yhex}{m}{n}
\DeclareMathAccent{\wideparen}{\mathord}{yhlargesymbols}{"F3}


\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}


\usepackage{tikz,tkz-euclide,subcaption}
\usetikzlibrary{arrows}

\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}[chapter]

\newtheoremstyle{thm}
{\topsep}
{\topsep}
{\itshape}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{thm}{Teorema}[chapter]
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{cor}{Corollario}[chapter]
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{prp}{Proposizione}[chapter]


\newtheoremstyle{dfn}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{dfn}
\newtheorem{dfn}{Definizione}[chapter]

\newcommand{\pd}[1]{{\scriptscriptstyle\textrm{#1}}}
\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{section}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\title{Note di Fisica per il giorno 9/11\thanks{Queste note possono essere scaricate da \url{https://gitlab.com/DarkSlateBluelex91/supplenza_09-11-20}.}}
\author{Alessandro Rossi}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\chapter{Classi seconde}
\begin{dfn}[Angolo convesso]
Un angolo $r\widehat{O}s$ è \emph{convesso} se, presi due qualuqnue punti $P,Q$ dell'angolo, il segmento $\overline{PQ}$ è (interamente) contenuto nell'angolo.
\end{dfn}

\begin{dfn}[Angoli al centro, alla circonferenza]
  Sia $\mathcal{C}$ una circonferenza di centro $O$, diciamo \emph{angolo al centro} un qualunque angolo $r\widehat{O}s$, ovvero un qualunque angolo il cui vertice è il centro $O$ della circonferenza; si dice inoltre che l'angolo al centro $A\widehat{V}B$ \emph{insiste} sulla corda $\overline{AB}$ o sull'arco $\wideparen{AB}$ o che \emph{sottende} la corda $\overline{AB}$ o l'arco $\wideparen{AB}$. Un \emph{angolo alla circonferenza} è un qualunque angolo convesso $A\widehat{V}B$ il cui vertice $V$ giace su $\mathcal{C}$ e
  \begin{enumerate}
  \item i suoi lati sono entrambi secanti la circonferenza $\mathcal{C}$, oppure
  \item uno dei suoi lati è tangente alla circonferenza in $V$, mentre l'altro lato è secante.
  \end{enumerate}
\end{dfn}
Fare disegni per i vari casi\dots

Preso un qualunque angolo alla circonferenza $A\widehat{V}B$, possiamo considerare tre casi
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\item il centro $O$ della circonferenza giace su uno dei due lati dell'angolo (caso base);
\item il centro $O$ è contenuto nell'angolo;
\item il centro $O$ non è contenuto nell'angolo.
\end{enumerate}
Consideriamo il caso in cui il centro $O$ è contenuto nell'angolo $A\widehat{V}B$ e i due lati sono secanti: detta $r$ la semiretta di origine $V$ passante per $O$, possiamo scrivere
\[
A\widehat{V}B\cong A\widehat{V}r+r\widehat{V}B,
\]
quindi il caso viene ridotto alla somma di due angoli del tipo del caso base. In modo analogo, se $A\widehat{V}B$ non contiene il centro $O$, detta $r$ la semiretta di origine $V$ passante per $O$ possiamo scrivere
\[
  A\widehat{V}B+B\widehat{V}r=A\widehat{V}r,
\]
oppure
\[
  A\widehat{V}B+A\widehat{V}r=B\widehat{V}r,
\]
pertanto l'angolo dato è differenza di due angoli del tipo del caso base.

Se $t\widehat{V}B$ ha il lato $t$ tangente alla circonferenza in $V$ e il lato secante la circonferenza in $B$ passa per il centro $O$ della circonferenza, dal teorema della retta tangente, l'angolo $t\widehat{V}B$ è \emph{retto} (caso base per angoli alla circonferenza con un lato tangente). Ragionando come sopra, se $t\widehat{V}B$ contiene il centro $O$, possiamo scriverlo come somma di un angolo retto e un angolo del tipo del caso base, mentre se $t\widehat{V}B$ non contiene $O$, possiamo scriverlo come differenza fra un angolo retto ed un angolo del tipo del caso base.

Dato un qualunque angolo $A\widehat{V}B$ coi due lati secanti $\mathcal{C}$, possiamo considerarare l'angolo $A\widehat{O}B$ di vertice $O$ e i cui lati passano per i punti $A$ e $B$: tale angolo è detto \emph{angolo al centro corrispondente} all'angolo alla circonferenza $A\widehat{V}B$; dato un qualunque angolo $t\widehat{V}B$ con il lato $t$ tangente a $\mathcal{C}$ in $V$ e l'altro secante la circonferenza in $B$, possiamo considerare l'angolo $V\widehat{O}B$: tale angolo è detto \emph{angolo alla centro corrispondente} all'angolo alla circonferenza $t\widehat{V}B$. Ad ogni angolo alla circonferenza possiamo quindi associare uno ed un solo angolo al centro \emph{corrispondente} mentre ogni angolo al centro corrisponde ad infiniti angoli alla circonferenza che insistono sullo stesso arco di circonferenza. Ha quindi senso dire che un angolo alla circonferenza \emph{insiste} sulla stessa corda su cui insiste l'angolo al centro corrispondente.
\begin{thm}[Teorema dell'angolo inscritto]\label{thm:inscr_angle}
  Sia $\mathcal{C}$ una circonferenza di centro $O$, ogni angolo alla circonferenza è la metà dell'angolo al centro corrispondente.
\end{thm}
\begin{figure}[t]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale=.5,line cap=round,line join=round,>=latex,x=1cm,y=1cm]
\clip(-5.5,-3.5) rectangle (3.5,3.5);

%\draw[line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.10] (-2.484055556923102,1.7347818278156644) -- (-2.1736605870480266,1.4455501513411622) -- (-1.8844289105735244,1.7559451212162376) -- (-2.1948238804485998,2.04517679769074) -- cycle; 

\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (137.02136494035602:0.8) arc (137.02136494035602:317.021364940356:0.8) -- cycle;

\draw [line width=.5pt] (0,0) circle (3cm);
\draw [line width=.5pt,domain=-15.320000000000004:-2.1948238804485998] plot(\x,{(-12.4695925826032-3.040951064418026*\x)/-2.833613491844069});
\draw [line width=.5pt,domain=-2.1948238804485998:15.320000000000004] plot(\x,{(-0-2.04517679769074*\x)/2.1948238804485998});

\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0,0) circle (2pt) node[label=90:$O$]{};
\draw [fill=black] (-2.1948238804485998,2.04517679769074) circle (2pt)node[label=90:$V$]{};
\draw [fill=black] (-5.028437372292669,-0.9957742667272863) node[label=-90:$t$]{};

\draw [fill=black] (2.1948238804485998,-2.04517679769074) circle (2pt)node[label=-90:$B$]{};

\tkzDefPoint(0,0){O}
\tkzDefPoint(-2.1948238804485998,2.04517679769074){V}
\tkzDefPoint(-5.028437372292669,-0.9957742667272863){t}
\tkzMarkRightAngle[size=.8,fill=black, fill opacity=.10](O,V,t)
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale=.5,line cap=round,line join=round,>=latex,x=1cm,y=1cm]
\clip(-4,-3.5) rectangle (4,3.5);

\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (119.69529603929709:1) arc (119.69529603929709:180:1) -- cycle;
\draw [shift={(3,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (149.84764801964855:0.8) arc (149.84764801964855:180:0.8) -- cycle;
\draw [shift={(-1.4861620573828678,2.606016565410804)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (-60.30470396070292:0.8) arc (-60.30470396070292:-30.15235198035146:0.8) -- cycle;

\draw [line width=.5pt] (0,0) circle (3cm);

\draw [line width=.5pt,domain=-15.32:3] plot(\x,{(-7.8180496962324115--2.606016565410804*\x)/-4.4861620573828676});
\draw [line width=.5pt,domain=-15.32:3] plot(\x,{(-0-0*\x)/-6});
\draw [line width=.5pt,domain=-15.32:0] plot(\x,{(-0--2.606016565410804*\x)/-1.4861620573828678});
\draw [line width=.5pt,domain=-15.32:0] plot(\x,{(-0-0*\x)/-3});

\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black] (119.69529603929709:1) arc (119.69529603929709:180:1);
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black] (119.69529603929709:0.9) arc (119.69529603929709:180:0.9);
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0,0) circle (2pt) node[label=-90:$O$]{};
\draw [fill=black] (3,0) circle (2pt)node[label=0:$V$]{};
\draw [fill=black] (-1.4861620573828678,2.606016565410804) circle (2pt) node[label=45:$A$,xshift=-5pt]{};
\draw [fill=black] (-3,0) circle (2pt) node[label=135:$B$]{};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{subfigure}
\end{figure}
\begin{proof}[\proofname~del caso base]
  Per il momento ci limitiamo a considerare i due casi base. Sia $t\widehat{V}B$ un angolo alla circonferenza con un lato tangente e assumiamio che il lato secante passi per il centro $O$ della circonferenza: l'angolo $t\widehat{V}B$, come abbiamo osservato sopra, è retto mentre l'angolo al centro corrispodente $V\widehat{O}B$ è piatto, poiché $O,V,B$ sono allinati trovandosi sul lato secante la circonferenza dell'angolo $t\widehat{V}B$.

  Consideriamo il caso base in cui $A\widehat{V}B$ ha entrambi i lati secanti e assumiamo ad esempio che il centro $O$ si trovi sul lato $\overline{VB}$: l'angolo $A\widehat{O}B$ è esterno al triangolo $\triangle AVO$, pertanto
  \[
    A\widehat{O}B\cong A\widehat{V}B+O\widehat{A}V,
  \]
  inoltre $\overline{OV}\cong\overline{OA}$ essendo raggi della circonferenza $\mathcal{C}$, quindi il triangolo $\triangle AVO$ è isoscele sulla base $\overline{AV}$ e dunque
  \[
     A\widehat{V}B\cong O\widehat{A}V,
   \]
   da cui concludiamo
   \[
     A\widehat{O}B\cong 2 A\widehat{V}B.\qedhere
  \]
\end{proof}
Il Teorema precedente ammette due semplici corollari.
\begin{cor}\label{cor:inscr_angle1}
Due angoli alla circonferenza che insistono sullo stesso arco sono congruenti.
\end{cor}
\begin{proof}
Infatti ai due angoli alla circonferenza corrisponde lo stesso angolo al centro, e quindi i due angoli alla circonferenza sono entrambi congruenti alla metà dello stesso angolo al centro e pertanto sono congruenti.
\end{proof}
\begin{cor}
Condizione necessaria e sufficiente affinché un angolo alla circonferenza sia retto è che insista su una semicirconferenza.
\end{cor}
\begin{proof}
  Supponiamo che l'angolo alla circonferenza insista su una semicirconferenza, o equivalentemente che sottenda un diametro. Non occorre distinguere i casi in cui solo un lato o entrambi i lati dell'angolo sono secanti poiché il Teorema~\ref{thm:inscr_angle} vale in ambedue le situazioni. Poiché l'angolo alla circonferenza sottende un diametro, l'angolo al centro corrispondente è piatto, quindi l'angolo dato è metà di un angolo piatto ovvero è un angolor retto.

  Viceversa, sia $A\widehat{V}B$ un angolo alla circonferenza con due lati secanti, che per ipotesi è retto: l'angolo al centro corrispondente è piatto per il Teorema~\ref{thm:inscr_angle}, pertanto i punti $A,O,B$ sono allineati e quindi $A\widehat{V}B$ insiste su un diametro. Se l'angolo alla circonferenza $t\widehat{V}B$ ha un lato tangente $\mathcal{C}$ in $V$,  i punti $V,O,B$ sono allineati e quindi anche in questo caso l'angolo alla circonferenza insiste su un diametro.
\end{proof}
Sia $\overline{AB}$ un segmento, diciamo che un punto $P$ vede $\overline{AB}$ sotto un angolo retto se l'angolo $A\widehat{P}B$ è retto.
\begin{prp}
Se un punto $P$ vede il segmento $\overline{AB}$ sotto un angolo retto, allora $P$ giace sulla circonferenza di diametro $\overline{AB}$.
\end{prp}
\begin{exc}
  Da un punto $P$, esterno alla circonferenza $\mathcal{C}$, traccia:
  \begin{itemize}
  \item una semiretta che interseca $\mathcal{C}$ in $A$ e $B$ (con $A$ compreso fra $P$ e $B$),
    \item una semiretta che itnerseca $\mathcal{C}$ in $C$ e $D$ (con $C$ compreso fra $P$ e $D$).
  \end{itemize}
  Dimostra che il triangolo $\triangle PBC$ ha gli angoli congruenti a quelli del triangolo $\triangle PDA$.
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
Tracciamo le corde $\overline{BC}$ e $\overline{AD}$: l'angolo $B\widehat{P}D$ è in comune ai due triangoli, nello specifico $B\widehat{P}C\cong A\widehat{P}D$;  gli angoli $A\widehat{D}C$ e $A\widehat{B}C$ insistono entrambi sulla corda $\overline{AC}$, quindi sono congruenti per il Corollario~\ref{cor:inscr_angle1}; infine, poiché la somma degli angoli interni di un triangolo è pari a un angolo piatto, anche il rimanente angolo è congruente fra i due triangoli. Per casa: dimostrarlo applicando ancora il Corollario~\ref{cor:inscr_angle1}.
\end{proof}
\begin{exc}
Sia $\overline{AB}$ una corda di una circonferenza. L'asse di $\overline{AB}$ incontra il minore dei due archi $\wideparen{AB}$ in $D$. Dimostra che, comunque si scelga un punto $C$ sul maggiore dei due archi $\wideparen{AB}$, la corda $\overline{CD}$ è bisettrice dell'angolo $A\widehat{C}B$.
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
  Consideriamo il triangolo $\triangle AOB$: questo triangolo è isoscele sulla base $\overline{AB}$ e quindi l'asse di $\overline{AB}$ è anche bisettrice dell'angolo ad esso opposto $A\widehat{O}B$, ovvero $A\widehat{O}D\cong B\widehat{O}D$. L'angolo $A\widehat{C}D$ insiste sulla corda $\overline{AD}$, anche l'angolo $A\widehat{O}D$ insiste sulla corda $\overline{AD}$, pertanto $A\widehat{O}D$ è l'angolo al centro corrispondente all'angolo alla circonferenzqa $A\widehat{C}D$ e
  \[
    2A\widehat{C}D\cong A\widehat{O}D.
  \]
  In modo analogo, $B\widehat{O}D$ è l'angolo al centro corrispondente all'angolo alla circonferenza $B\widehat{C}D$ in quanto entrambi insistono sulla corda $\overline{BD}$, da cui concludiamo
  \[
    2B\widehat{C}D\cong B\widehat{O}D,
  \]
  e per la proprietà transitiva della congruenza fra angoli
  \[
 2A\widehat{C}D\cong A\widehat{O}D\cong  B\widehat{O}D\cong 2B\widehat{C}D,
\]
da cui conludiamo $A\widehat{C}D\cong B\widehat{C}D$.
\end{proof}
\begin{exc}
Sia $\overline{AB}$ una corda di una circonferenza. Traccia la tangente in $A$ alla circonferenza e considera su di essa un punto $P$ tale che $\overline{AP}\cong\overline{AB}$. Chiama $C$ il punto in cui la retta per i punti $P,B$ incontra ulteriormente la circonferenza e dimostra che $\overline{AC}\cong\overline{PC}$.
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
  Gli angoli alla circonferenza $P\widehat{A}C$ e $A\widehat{B}C$ insistono entrambi sulla corda $\overline{AC}$, quindi sono congruenti per il Corollario~\ref{cor:inscr_angle1}. Per costruzione, il triangolo $\triangle PAB$ è isoscele sulla base $\overline{PB}$ poiché $\overline{AB}\cong\overline{AP}$, quindi gli angoli alla base sono congruenti
  \[
    A\widehat{P}B\cong A\widehat{B}P,
  \]
  infine, applicando la prorietà transitiva della congruenza fra angoli
  \[
    P\widehat{A}C\cong A\widehat{B}C\equiv A\widehat{B}P\cong A\widehat{P}B\equiv A\widehat{P}C
  \]
  quindi il triangolo $\triangle APC$ ha $P\widehat{A}C\cong A\widehat{P}C$ ed è pertanto isoscele sulla base $\overline{AP}$, da cui concludiamo $\overline{AC}\cong\overline{PC}$.
\end{proof}
\begin{exc}
Data una circonferenza, la somma tra l’ampiezza di un angolo alla circonferenza che insiste su un suo arco $\wideparen{AB}$ e il suo corrispondente angolo al centro vale \ang{105}. Qual è l’ampiezza dell’angolo alla  circonferenza considerato?
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
Siano $\alpha$ l'angolo alla circonferenza dato, e $\beta$ l'angolo al centro corrispondente, abbiamo
\[\left\lbrace
\begin{split}
\alpha+\beta&=\ang{105}\\
\beta-2\alpha&=0
\end{split}\right.
\]
da cui, risolvendo ad esempio per sostituzione
\[
3\alpha=\ang{105}\implies \alpha=\ang{35}.\qedhere
\]
\end{proof}
\begin{exc}\label{exc:es1}
Motivare perché il triangolo $\triangle ABC$ è isoscele.
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
  Applicando il Teorema dell'angolo inscritto otteniamo
  \[
    \begin{split}
      A\widehat{C}B&=\frac{\ang{56}}{2}=\ang{28},\\
      C\widehat{A}B&=\frac{\ang{152}}{2}=\ang{76},\\
      A\widehat{B}C&=\ang{180}-\ang{28}-\ang{76}=\ang{76}
    \end{split}
  \]
  quindi il triangolo $\triangle ABC$ ha due angoli congruenti ed è pertanto isoscele.
\end{proof}

\begin{figure}[t]\centering
\begin{tikzpicture}[scale=.5,line cap=round,line join=round,>=latex,x=1cm,y=1cm]
\clip(-3.5,-4) rectangle (3.5,3.5);
\begin{scriptsize}
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (-159.70972378815705:1) arc (-159.70972378815705:-103.70972378815706:1) node[midway,below,sloped,opacity = 1]{\ang{56}}-- cycle;
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (-103.70972378815706:0.6) arc (-103.70972378815706:48.29027621184295:0.6)  node[midway,below,sloped,opacity = 1]{\ang{152}}-- cycle;
\fill[line width=1pt,color=black,fill=DarkSlateBlue,fill opacity=0.10] (-2.81384340086881,-1.040329426377553) -- (1.9960711758654728,2.239575821641015) -- (-0.7110090789422047,-2.9145267351084216) -- cycle;
\draw [line width=.5pt] (0,0) circle (3cm);
\draw [line width=.5pt,color=DarkSlateBlue] (-2.81384340086881,-1.040329426377553)-- (1.9960711758654728,2.239575821641015);
\draw [line width=.5pt,color=DarkSlateBlue] (1.9960711758654728,2.239575821641015)-- (-0.7110090789422047,-2.9145267351084216);
\draw [line width=.5pt,color=DarkSlateBlue] (-0.7110090789422047,-2.9145267351084216)-- (-2.81384340086881,-1.040329426377553);
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt] (-2.81384340086881,-1.040329426377553)-- (0,0);
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt] (0,0)-- (-0.7110090789422047,-2.9145267351084216);
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt] (0,0)-- (1.9960711758654728,2.239575821641015);

\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt)node[above,xshift=-2pt,yshift=-2pt]{$O$};
\draw [fill=black] (-2.81384340086881,-1.040329426377553) circle (2pt)node[left] {$A$};
\draw [fill=black] (-0.7110090789422047,-2.9145267351084216) circle (2pt)node[below] {$B$};
\draw [fill=black] (1.9960711758654728,2.239575821641015) circle (2pt)node[right] {$C$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\caption{Esercizio~\ref{exc:es1}}
\end{figure}
\section{Algebra}
Razionalizzare il denominatore di una frazione significa utilizzare identità algebriche al fine di riscrivere la frazione in modo che non compaiano radicali al denominatore. Cosndieriamo alcuni casi frequenti.

Poiché $\mathbb{R}$ è un campo, valgono in particolare le seguenti due proprietà:
\begin{itemize}
\item Esistenza dell'elemento neutro: esiste un numero reale $1\in\mathbb{R}$ tale che, preso un qualunque numero reale $x\in\mathbb{R}$ risulta
  \[
1\cdot x=x\cdot 1=x.
\]
\item Esistenza dell'elemento inverso: preso un qualunque numero reale $x\in\mathbb{R}\setminus\lbrace0\rbrace$, esiste un numero reale $\frac{1}{x}\in\mathbb{R}$ tale che
  \[
x\cdot\frac{1}{x}=\frac{1}{x}\cdot x=1.
  \]
\end{itemize}
Vogliamo razionalizzare la frazione
\[
\frac{1}{\sqrt2},
\]
procediamo prima moltiplicando per $1$ e quindi riscriviamo $1$ in modo da rimuovere il radicale dal denominatore della frazione
\[
\frac{1}{\sqrt{2}}=\frac{1}{\sqrt{2}}\cdot1=\frac{1}{\sqrt2}\cdot\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{2}}=\frac{\sqrt2}{\sqrt2\sqrt2}=\frac{\sqrt2}{\sqrt{2^2}}=\frac{\sqrt2}{2}.
\]
\begin{exc}
  Razionalizzare la frazione
  \[
    \frac{9}{\sqrt3}.
  \]
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
  Possiamo procedere in due modi.
  \[
    \frac{9}{\sqrt3}=\frac{9}{\sqrt3}\cdot1=\frac{9}{\sqrt3}\cdot\frac{\sqrt3}{\sqrt3}=\frac{9\sqrt3}{\sqrt3\cdot\sqrt3}=\frac{9\sqrt3}{3}=3\sqrt3.
  \]
  Oppure possiamo notare che $9=3\cdot 3=3\cdot(\sqrt3)^2$ e scrivere
  \[
\frac{9}{\sqrt3}=\frac{3(\sqrt3)^2}{\sqrt3}=3\sqrt3.
\]
\end{proof}
Un altro caso che si presenta frequentemente è il seguente
\[
\frac{1}{\sqrt[3]{4}}.
\]
Procediamo similmente al caso precedente
\[
  \frac{1}{\sqrt[3]{4}}=\frac{1}{\sqrt[3]{4}}\cdot1=\frac{1}{\sqrt[3]{4}}\cdot\frac{\sqrt[3]{2}}{\sqrt[3]{2}}=\frac{\sqrt[3]{2}}{\sqrt[3]{4}\cdot\sqrt[3]{2}}=\frac{\sqrt[3]{2}}{\sqrt[3]{(2)^3}}=\frac{\sqrt[3]{2}}{2},
\]
in questo caso il trucco consiste nel riscrivere $1$ in modo da poter applicare l'identità
\[
\sqrt[m]{x^m}=\norm{x},\quad\forall m\in\mathbb{N},\forall x\in\mathbb{R}.
\]

\begin{exc}
  Razionalizzare la frazione
  \[
    \frac{1}{\sqrt[5]{27}}.
  \]
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
  \[
    \frac{1}{\sqrt[5]{27}}= \frac{1}{\sqrt[5]{27}}\cdot\frac{\sqrt[5]{9}}{\sqrt[5]{9}}=\frac{\sqrt[5]{9}}{\sqrt[5]{27}\cdot\sqrt[5]{9}}=\frac{\sqrt[5]{9}}{\sqrt[5]{27\cdot9}}=\frac{\sqrt[5]{9}}{3}.
  \]
\end{proof}
Per il terzo caso che vogliamo considerare ci torna utile la seguente identità
\[
(a-b)\cdot(a+b)=a^2-b^2,\quad\forall a,b\in\mathbb{R}.
\]
Vediamo prima un esempio di come possiamo sfruttare questa identità per rimuovere dei radicali: calcoliamo ad esempio
\[
(\sqrt2-\sqrt3)\cdot(\sqrt2+\sqrt3)=(\sqrt2)^2-(\sqrt3)^2=2-3=-1.
\]
Supponiamo ora di voler razionalizzare
\[
\frac{1}{\sqrt2-\sqrt3},
\]
procediamo scrivendo
\[
1=\frac{\sqrt2+\sqrt3}{\sqrt2+\sqrt3}
\]
quindi
\[
\frac{1}{\sqrt2-\sqrt3}=\frac{1}{\sqrt2-\sqrt3}\cdot\frac{\sqrt2+\sqrt3}{\sqrt2+\sqrt3}=\frac{\sqrt2+\sqrt3}{(\sqrt2-\sqrt3)\cdot(\sqrt2+\sqrt3)}=-\sqrt2-\sqrt3.
\]
\begin{exc}
  Razionalizzare la frazione
  \[
    \frac{1}{2\sqrt3+\sqrt7}.
  \]
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
  Scriviamo
  \[
    1=\frac{2\sqrt3-\sqrt7}{2\sqrt3-\sqrt7},
  \]
  quindi
  \[
    \frac{1}{2\sqrt3+\sqrt7}=\frac{1}{2\sqrt3+\sqrt7}\cdot\frac{2\sqrt3-\sqrt7}{2\sqrt3-\sqrt7}=\frac{2\sqrt3-\sqrt7}{12-7}=\frac{2\sqrt3}{5}-\frac{\sqrt7}{5}.
  \]
\end{proof}

\begin{exc}
  Semplificare le seguenti espressioni facendo uso dei prodotti notevoli.
  \begin{enumerate}
    \item \[\frac{2\sqrt{ab}-\sqrt{a}+2\sqrt{b}-1}{1+\sqrt{a}(2+\sqrt{a})}\]
    \item \[ \frac{\sqrt{3a}-\sqrt{a}+\sqrt{3}-1}{a+\sqrt{a}}\]
    \item\[\frac{\sqrt7-\sqrt3+\sqrt{7a}-\sqrt{3a}}{1-a}\]
    \item \[\frac{5\sqrt5 -a\sqrt{a}}{5+a+\sqrt{5a}}\]
    \end{enumerate}

\end{exc}
\begin{proof}[Soluzioni]
  \[1.\,\frac{2\sqrt{b}-1}{1+\sqrt{a}},2.\,\frac{\sqrt3-1}{\sqrt{a}},3.\,\frac{\sqrt7-\sqrt3}{1-\sqrt{a}},4.\,\sqrt5-\sqrt{a}\qedhere\]
\end{proof}
  \begin{exc}
  Stabile se ciascuna delle seguenti espressioni è positiva o negativa (senza usare la calcolatrice).
  \begin{enumerate}
  \item \[2\sqrt2-3\lessgtr0\]
  \item \[\sqrt{17} -\sqrt{19}\lessgtr0\]
  \item \[\sqrt{17}-5\lessgtr0\]
  \item \[ 2\sqrt{13}-\sqrt{51}\lessgtr0\]
  \item \[3\sqrt2-\sqrt{19}\lessgtr0\]
  \item \[2\sqrt5-\sqrt{15}\lessgtr0\]
  \item \[2\sqrt7-\sqrt{29}\lessgtr0\]
  \item \[3-\sqrt{10}\lessgtr0\]
  \end{enumerate}
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzioni]
  \[1.\,<0,\quad 2.\,<0,\quad 3.\,>0,\quad 4.\,<0,\quad 5.\,<0 \quad 6.\,>0,\quad 7.\,<0,\quad 8.\,<0.\qedhere\]
\end{proof}
\begin{exc}
  Risolvere le seguenti disequazioni prestando particolare attenzione ai segni.
  \begin{enumerate}
  \item \[(\sqrt2-1)x\geq \sqrt5\]
  \item \[(2\sqrt5 -\sqrt{21})x>2\sqrt5+\sqrt{21}\]
  \item \[(3\sqrt7-2\sqrt{17})x>-5\]
  \item \[(2\sqrt3-\sqrt{15})x\leq 27-12\sqrt5\]
  \end{enumerate}
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzioni]
\[1.\,x\geq\sqrt5+\sqrt{10},\quad 2.\, x>-41-4\sqrt{105},\quad 3.\, x<3\sqrt7+2\sqrt{17},\quad4.\,x\geq 2\sqrt3-\sqrt{15}.\qedhere\]
\end{proof}

\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
